**H股**是一個大中華股市術語，是中國大陸[境外上市外资股的一種](../Page/境外上市外资股.md "wikilink")。H股一般指在[香港聯合交易所上市的中國公司](../Page/香港聯合交易所.md "wikilink")（不含港[澳](../Page/澳門.md "wikilink")[台註冊或在外國註冊但總部在中國大陸的公司](../Page/臺灣.md "wikilink")）的外資股：一種[股票類別](../Page/股票.md "wikilink"){{\#tag:ref|境外上市外资股（H股、[D股](../Page/D股.md "wikilink")\[1\]、[N股](../Page/N股.md "wikilink")、[S股](../Page/S股.md "wikilink")）與內資股（或稱[A股](../Page/A股_\(中國\).md "wikilink")）、境內上市外资股（或稱[B股](../Page/B股.md "wikilink")）有所不同|group=註}}。H股的[股價指數是](../Page/股價指數.md "wikilink")[恒生中國企業指數](../Page/恒生中國企業指數.md "wikilink")，但不是所有發行H股的公司都是成份股。其他指數公司亦曾推出與H股相關的指數，例如[富時集團的](../Page/富時集團.md "wikilink")[富時中國50指數](../Page/富時中國50指數.md "wikilink")（；含H股、P股及[紅籌股](../Page/紅籌股.md "wikilink")）\[2\]\[3\]。恒生中國企業指數之外，[恒生指數有限公司亦推出](../Page/恒生指數有限公司.md "wikilink")[恒生中國H股金融行業指數](../Page/恒生中國H股金融行業指數.md "wikilink")、[恒生H40參考指數等等](../Page/恒生H40參考指數.md "wikilink")。

年6月30日，共有232間（包括停牌公司）中國公司的H股於香港聯合交易所主板上市，市值最大者為[中國建設銀行](../Page/中國建設銀行.md "wikilink")\[4\]；24間中國公司的H股於香港聯合交易所[創業板](../Page/創業板_\(香港\).md "wikilink")（正式名稱）上市，市值最大者為[西安海天天實業](../Page/西安海天天實業.md "wikilink")\[5\]。

## 名稱

H股正式名稱是[境外上市外资股](../Page/境外上市外资股.md "wikilink")\[6\]。在香港，H股又名**國企股**\[7\]，因為早期發行H股的公司均為中國[國有企業](../Page/國有企業.md "wikilink")\[8\]；但在2013年開始，中國[民營企業亦被批准發行H股](../Page/民營企業.md "wikilink")，例如[富貴鳥](../Page/富貴鳥.md "wikilink")\[9\]（雖然民企[比亚迪H股早於](../Page/比亚迪.md "wikilink")2002年上市，並於2003年成為[恒生中國企業指數成份股](../Page/恒生中國企業指數.md "wikilink")；2004年上市的H股公司[中興通訊亦有時歸類為混合所有制公司](../Page/中興通訊.md "wikilink")，而非國有企業）；在2013年前民企多以「红筹模式」於香港上市，即在中國大陸境外註冊控股公司，於香港上市\[10\]。但不是所有使用「红筹模式」的香港上市中國公司都是[紅籌股](../Page/紅籌股.md "wikilink")（紅籌股不包括民企股（又名P股），例如[腾讯](../Page/腾讯.md "wikilink")、[酷派集團](../Page/酷派集團.md "wikilink")、[小米集團](../Page/小米集團.md "wikilink")、[吉利汽車等](../Page/吉利汽車.md "wikilink")）。亦因為不是所有H股都是國企，故此「國企股」一名亦不再正確；因為「國企」一詞主要指「國有企業」\[11\]而非「中國企業」。再者，紅籌股公司都是中國國有企業（包括[央企子公司](../Page/中央企业.md "wikilink")[中信股份及透過國企子公司](../Page/中信股份.md "wikilink")[聯想控股控制的](../Page/聯想控股.md "wikilink")[聯想集團](../Page/聯想集團.md "wikilink")，透過央企[中國銀行控制的](../Page/中國銀行.md "wikilink")[中銀香港（控股）等等](../Page/中銀香港（控股）.md "wikilink")），故此，單單用「國企股」一詞，指不包括紅籌股的H股國企，亦不正確；在[新加坡交易所上市的中國國企境外上市外资股](../Page/新加坡交易所.md "wikilink")，有時亦被歸類為[S股](../Page/S股.md "wikilink")，例如[中新药业](../Page/中新药业.md "wikilink")\[12\]（中新药业同時於上交所上市）。

A、H、N股公司[华能国际电力的姊妹公司](../Page/华能国际电力.md "wikilink")[山東華能發電只曾公開發行](../Page/山東華能發電.md "wikilink")[美國存託憑證](../Page/美國存託憑證.md "wikilink")（又名美国存托股；；俗稱[N股](../Page/N股.md "wikilink")），其後被華能國際電力吸收，故此「境外上市外资股」亦並非與H股完全相同；[大唐国际发电在](../Page/大唐国际发电.md "wikilink")1997年同時發行H股及[L股](../Page/L股.md "wikilink")（[伦敦证券交易所](../Page/伦敦证券交易所.md "wikilink")）\[13\]。2018年，[海爾集團亦被批准於德國](../Page/海爾集團.md "wikilink")[中欧国际交易所發行](../Page/中欧国际交易所.md "wikilink")[D股](../Page/D股.md "wikilink")\[14\]，故此正式來講，H股只是「境外上市外资股」的一種，只是「境外上市外资股」主要是H股；根據統計，2017年，用H股、N股、「红筹模式」等於中國大陸境外上市的企業之中，選擇香港上市仍為大多數，其次是美国\[15\]。

## 歷史

第一間發行H股的公司是[青岛啤酒](../Page/青岛啤酒.md "wikilink")（1993年）\[16\]\[17\]。在1993年之前，中國國有企業以[紅籌股形式在香港上市](../Page/紅籌股.md "wikilink")，例如借殼上市的[中信泰富](../Page/中信泰富.md "wikilink")、[中國光大國際](../Page/中國光大國際.md "wikilink")、[中國航天國際控股等等](../Page/中國航天國際控股.md "wikilink")\[18\]。1994年，[華能國際電力以發行](../Page/華能國際電力.md "wikilink")[美國存託憑證的方式](../Page/美國存託憑證.md "wikilink")，在[纽约证券交易所流通其](../Page/纽约证券交易所.md "wikilink")「境外上市外资股」，1998年才正式於[香港聯合交易所上市H股](../Page/香港聯合交易所.md "wikilink")\[19\]\[20\]。

2014年，[万科實施B轉H](../Page/万科.md "wikilink")，取消B股於[深交所上市](../Page/深交所.md "wikilink")，並全數轉為H股於[香港聯交所上市](../Page/香港聯交所.md "wikilink")。

2014年開始，中國實施[深港通](../Page/深港通.md "wikilink")、[沪港通](../Page/沪港通.md "wikilink")，使[中国大陆居民可以透過該機制購買部分合乎該機制的香港股票](../Page/中国大陆.md "wikilink")（部份H股、紅籌等）；反之，香港居民亦可以透過該機制購買在[深交所](../Page/深交所.md "wikilink")、[上交所上市](../Page/上交所.md "wikilink")、合乎該機制的股票。監管機構定期公佈合規名單。

一般來講，同時發行上市AH股的公司之中，A股股價比H股有[溢价](../Page/溢价.md "wikilink")\[21\]，報章與證券公司均會統計及公佈溢价表，例如《[香港經濟日報](../Page/香港經濟日報.md "wikilink")》\[22\]。根據報導，自從深港通、沪港通推出以來，部分公司的AH股溢价有所收窄，因為中國大陸居民「南下」購買H股\[23\]\[24\]（香港傳媒稱為「北水」\[25\]）。

2017年2月，[恒生指數有限公司公佈改革H股](../Page/恒生指數有限公司.md "wikilink")（國企股）指數[恒生中國企業指數](../Page/恒生中國企業指數.md "wikilink")，在H股公司以外，研究加入[紅籌股及](../Page/紅籌股.md "wikilink")[民企股](../Page/民企.md "wikilink")\[26\]。恒生指數有限公司並在2018年推出只有40隻H股成份股的[恒生H40參考指數](../Page/恒生H40參考指數.md "wikilink")\[27\]\[28\]，以作區分[恒生中國企業指數的功能](../Page/恒生中國企業指數.md "wikilink")。在2002年，恆生亦推出含有H股、紅籌股及民企的指數\[29\]\[30\]。

2018年，《H股“全流通”试点》正式公佈，股東可以申請將中國公司的A股轉變為H股，並可以在未來將H股在香港聯交所放售\[31\]\[32\]\[33\]。[聯想控股成為第一間全流通试点公司](../Page/聯想控股.md "wikilink")\[34\]。

## 註腳

## 參考

[Category:中华人民共和国经济术语](../Category/中华人民共和国经济术语.md "wikilink")
[Category:股市術語](../Category/股市術語.md "wikilink")
[Category:中國H股](../Category/中國H股.md "wikilink")

1.

2.  不是[富時中國A50指數](../Page/富時中國A50指數.md "wikilink")

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.
10.

11.

12.
13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.